\chapter{Numeri in virgola mobile e Generatori built-in}
	\label{ch:chapter6}
			\section{Numeri in virgola mobile}
			In F\# i numeri in virgola mobile sono rappresentati da alcuni tipi standard forniti da .NET: float32, single, float, double  e decimal. Il problema di trattare con questi tipi di dati è che, pur avendo lo stesso valore, due variabili potrebbero avere due rappresentazioni diverse. Questo porta, quando si va a confrontare i due valori con una semplice uguaglianza, ad avere un responso negativo in quanto vengono messe a confronto le rappresentazioni e non il valore effettivo. Perchè si potessero quindi gestire le funzioni con un numero in virgola mobile come output è stato necessario usare un'uguaglianza ad hoc all'interno delle proposizioni: si è deciso di calcolare il valore assoluto della sottrazione tra i risultati della funzione modello e di quella dello studente e controllare che il valore fosse più piccolo di una soglia arbitrariamente definita a 0.01.
			Quì di seguito un esempio di tale proprietà (listato \ref{lst:listing16}).
			
			\lstinputlisting[language=FSharp, firstline=32, lastline=39, label=lst:listing16, caption={Proprietà con uguaglianza ad hoc per numeri in virgola mobile}, numbers=left]{support/changesFiles.fs}
			
			\section{Generatori built-in}
			La libreria FsCheck fornisce dei generatori built-in che forniscono alcuni dati tra cui interi non negativi, set di elementi non nulli, stringhe non vuote e altro. Si è voluto aggiungere al programma in oggetto il supporto a tali generatori built-in evitando così che il docente dovesse riscriversi generatori che fornissero gli stessi dati. Questo influisce sia sulla sulla semplicità d'uso dello strumento, dal punto di vista di quantità di codice da scrivere, sia sulla sua solidità riducento possibili errori di scrittura. La lista dei generatori supportati è la seguente:
			
			\begin{itemize}
				\item NonEmptyString, per le stringhe non vuote
				\item NonNegativeInt, per gli interi maggiori o uguali a zero
				\item PositiveInt, per i soli interi positivi
				\item NegativeInt, per i soli interi negativi
				\item NormalFloat, per i float che non siano NaN o infinito
				\item NonEmptyArray$<$'a$>$, per gli array di dati 'a non vuoti
				\item NonEmptySet$<$'a$>$, per i set di dati 'a non vuoti
			\end{itemize}
			
			Per far questo si sono dovute apportare due modifiche: in prima istanza è stato necessario modificare il file di configurazione per differenziare generatori built-in e custom e in seconda è stata modificata la proprietà nel caso il generatore sia built-in.
			Prendiamo in esempio una funzione che dato un intero ritorna una lista di interi da quello preso in input fino allo zero. Questa funzione lavora in modo corretto solo se riceve un intero positivo, altrimenti entra in un loop infinito. Perciò è necessario che abbia associato un generatore che gli passi solo interi positivi. Inizialmente la funzione sarebbe dovuta essere scritta come segue (listati \ref{lst:listing23} e \ref{lst:listing24}):
			
			\lstinputlisting[language=FSharp, firstline=51, lastline=58, label=lst:listing23, caption={Funzione downto0 con relativo generatore di interi positivi}, numbers=left]{support/listingsF.fs}
		
			\lstinputlisting[language=json, firstline=33, lastline=41, label=lst:listing24, caption={Funzione nel file di configurazione per downto0}, numbers=left]{support/changesConfig.json}
			
			Per avere il supporto ai generatori built-in, nel file di configurazione all'oggetto rappresentante il generatore è stato aggiunta una coppia valore-attributo che identifica la tipologia del generatore (built-in o custom). Con questa modifica, utilizzando sempre l'esempio precedente, il file di configurazione risulta come segue (listato \ref{lst:listing17}):
			
			\lstinputlisting[language=json, firstline=1, lastline=10, label=lst:listing17, caption={Funzione nel file di configurazione con generatore built-in}, numbers=left]{support/changesConfig.json}
			
			Questo evita che il docente debba riscriversi il generatore nel file modello e che si possa usare quello fornito da FsCheck. Per sfruttarlo anche la forma della proposizione da validare nel caso di una funzione con generatore built-in è stata modificata e risulta come segue (listato \ref{lst:listing18}):
			
			\lstinputlisting[language=FSharp, firstline=21, lastline=28, label=lst:listing18, caption={Proprietà per validare una funzione con generatore built-in}, numbers=left]{support/changesFiles.fs}
			
			Si nota come il generatore built-in sia più affine ad un tipo di dato e di fatto viene passato alla funzione come singolo argomento, senza bisogno di fare altre chiamate come nel caso dei generatori custom, le cui proposizioni rimangono inalterate.